**SNK**（）是一家[日本的](../Page/日本.md "wikilink")[遊戲公司](../Page/遊戲.md "wikilink")，於1978年成立。SNK此簡稱缘起自[日文](../Page/日文.md "wikilink")****的[羅馬拼音](../Page/羅馬拼音.md "wikilink")：**Shin
Nihon Kikaku**的三個字首 ，英譯為**New Japan
Project**。SNK製作發行過很多有名的[格鬥遊戲](../Page/格鬥遊戲.md "wikilink")，在2001年10月30日宣布破產，將所有[知識產權轉入](../Page/知識產權.md "wikilink")**PLAYMORE**公司之下，於2001年8月1日成立SNK
Playmore作為公司名稱。2015年8月6日被[中國](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[蕪湖順榮三七互娛公司收買倂購](../Page/蕪湖.md "wikilink")。2016年4月25日宣佈公司重新回歸為SNK作為公司名稱並會用這個名義去製作發行遊戲。2016年12月1日，SNK
Playmore官方宣布将其公司重新名为SNK。\[1\]\[2\]

[SNK_Playmore_logo_and_wordmark.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SNK_Playmore_logo_and_wordmark.png "fig:SNK_Playmore_logo_and_wordmark.png")

## 歷史

原先在[大阪經營喫茶店和土木建設業的川崎英吉](../Page/大阪.md "wikilink")，在1973年收購了一家[神戶的電機公司並創立了名為](../Page/神戶.md "wikilink")****的公司，1978年7月22日將公司組織改編並開始投入[街機事業](../Page/街機.md "wikilink")。1986年，公司名稱由****改成**SNK**。\[3\]

1990年，SNK推出了與[MVS街機基板性能相同的SNK](../Page/Multi_Video_System.md "wikilink")
[NEOGEO家用機](../Page/NEOGEO.md "wikilink")，這款售價高達650美元的主機發售後，SNK在家用機市場上的接連失敗也就從此開始。1994年，NEOGEO引以為豪的卡帶在次世代主機[CD-ROM面前相形見絀](../Page/CD-ROM.md "wikilink")，200美元的超高售價也使其淪為異類。於是SNK又推出了該主機上的CD-ROM，可惜單倍速的超慢讀盤速度也廣受詬病，其後雖然也推出了雙倍速CD-ROM，不過基本上都不具備實用價值。雖然在硬體上沒有大作，然而憑藉街機“[KOF系列](../Page/King_of_Fighters.md "wikilink")”的熱賣，在1995年之後SNK一直呈現良好的財務運營狀況。SNK並不滿足於這一略顯頹勢的市場，面對《[VR快打](../Page/VR快打.md "wikilink")》、《[鐵拳](../Page/鐵拳.md "wikilink")》以及老對手[CAPCOM的](../Page/CAPCOM.md "wikilink")3D化《[快打旋風EX](../Page/快打旋風系列_\(格鬥遊戲\).md "wikilink")》，SNK決定進軍3D市場。1997年SNK投入了大量資金開發的Hyper
Neogeo
64公佈，3D化的《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")》轟動一時，SNK還宣佈將會製作3D版的《KOF》。

後來的事實證明Hyper Neogeo
64正是SNK歷史上最失敗的投資。1997年3D版的《侍魂64》發售，除了精美的人物CG之外，其他實質部分遭到了系列玩家的全盤否定。一年後《侍魂阿斯拉斬魔傳》發售，同樣遭到幾乎完敗的命運。此外該底板上的3D版《[餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")》同樣惡評如潮。SNK在Hyper
Neogeo 64上的鉅額投資血本無歸，同時期[NEO GEO
Pocket由於缺乏遊戲軟體銷量停滯不前](../Page/Neo_Geo_Pocket.md "wikilink")，SNK從此陷入財務窘境。2000年初，SNK宣佈虧損達380億日元。

此時SNK創辦人川崎英吉找上了日本最大的博彩機台製造商ARUZE（已在2009年改名為）。當SNK主動上門尋求收購時，ARUZE答應出資50億日元買入SNK51%的股權，並對外承擔其債務成為新債務人。SNK在ARUZE的資助之下開發了《IRE-GUI》、《CRAZY
RACER》、《爆釣》三款博彩機台，市場評價也相當不錯。ARUZE有意將其完全轉型成博彩機台開發的專門公司，不過川崎似乎不滿意這種做法，因此2001年3月先向大阪法院提出了特定調停想藉此和ARUZE方協調\[4\]，但結果是跳票收場，於是2001年4月又向大阪法院提出民事再生方案\[5\]。經法院審理民事再生並未通過，同年10月宣告[破產](../Page/破產.md "wikilink")。

事實上提出民事再生不久後川崎在[韓國組建了一家叫做](../Page/韓國.md "wikilink")的公司，SNK在破產前將所有遊戲版權、角色肖像權以及ARUZE資助下開發的三款博彩機台版權移轉到這家公司。2001年7月，川崎又投資成立一家名為PLAYMORE的公司，並將之前移轉到Brezzasoft的所有權利轉移回PLAYMORE。不過PLAYMORE初期財務狀況不穩定，因此將《KOF2001》、《KOF2002》版權賣給韓國遊戲公司Eolith以便獲得需要的資金。

由於ARUZE方並不知道《IRE-GUI》、《CRAZY
RACER》、《爆釣》三款博彩機台的版權已經移轉到PLAYMORE手上而仍繼續使用\[6\]，於是2002年10月PLAYMORE在大阪法院控告ARUZE在未經其許可的情況下非法使用旗下的產品版權獲得巨額賠償金。2003年7月7日，PLAYMORE將名稱變更為SNK
PLAYMORE。

2015年8月6日，中国大陆游戏运营商顺荣三七宣布在其子公司的主导下透过海外投资平台收购了SNK
Playmore公司81.25%的股权，收购对价约为6350万美元，并于当日完成收购交易。\[7\]

於2016年4月25日正式發表《KOFXIV》的同時宣佈公司重新回歸為SNK作為公司名稱，並且會用SNK這名義發行，在往後的製作及發行遊戲亦同樣，更重新在公司標誌之下冠上當年的“The
Future is Now”這個標語。

## 電子遊戲機硬件

### 街機

*' MVS(1990)*'

  - MVS(Multi Video
    System)是SNK所推出的街機機版（[下板](../Page/下板.md "wikilink")），它和同是SNK產品家用遊戲機[NEOGEO有著深切的關係](../Page/NEOGEO.md "wikilink")，當年，[街機和家用機的性能有著很大的差別](../Page/街機.md "wikilink")，街機的性能往往比家用機出色，想要在家裡玩到素質如同街機般的遊戲是很困難的。SNK於1990年4月SNK推出了「NEOGEO
    SYSTEM」（即AES，其口號是「將厲害的遊戲帶到家裡玩」，這是由於MVS和[NEOGEO在規格上完全一樣](../Page/NEOGEO.md "wikilink")。於是就能完全移植街機遊戲為此一目標。此外，[NEOGEO](../Page/NEOGEO.md "wikilink")
    SYSTEM另一特點是使用採用記憶卡作記憶，這和[SEGA的VMS系統相同](../Page/SEGA.md "wikilink")。

*' HYPER NEOGEO 64(1997)*'

  - 做為MVS的後期型，講求比MSV更好的2D格鬥遊戲處理效能。不過由於考慮到當時同業在3D遊戲的競爭，為了打入3D市場就在開發期間加入了原本不在計畫中的3DCG處理運算機能。但由於原本的設計就是2D而非3D遊戲機版，在3D遊戲的運行上不論是浮點數的運算和CPU處理軟體的速度都是相當緩慢且不順暢，性能遠不如當時[SEGA和](../Page/SEGA.md "wikilink")[南夢宮的同期機型](../Page/南夢宮.md "wikilink")。在此機版上推出的《侍魂64：阿修羅斬魔傳》、《餓狼傳說
    WILD AMBITION》、《武力 〜BURIKI ONE〜》等遊戲皆因為上述理由而負評居多。

### 家庭用遊戲機

*' NEOGEO（AES）（1990年4月26日）*'  *' NEOGEO CD（1994年9月9日）*'

  - NEOGEO家用版性能基本上無差異，卡帶的部分改成放入[CD-ROM](../Page/CD-ROM.md "wikilink")。但由於CD-ROM讀入速度慢和價格過高，銷售量並不理想。

*' NEOGEO CD Z（1995年12月29日）*'

  - NEOGEO
    CD體積小型化並改善CD-ROM讀入速度的版本，不過遊戲內的過場讀取速度仍然未改善。由於世面上販售的遊戲片也幾乎全都是MVS上的移植作品而沒有新作，銷售量並不如同期發售的[SEGA土星和](../Page/SEGA土星.md "wikilink")[PlayStation](../Page/PlayStation_\(遊戲機\).md "wikilink")。在1999年的《[拳皇'99](../Page/拳皇'99.md "wikilink")》之後就再也沒有發售過本主機專用的遊戲片。

*' NEOGEO mini（2018年7月24日）*'

### 攜帶型遊戲機

''' NEOGEO POCKET（1998年10月28日） '''  ''' NEOGEO POCKET COLOR（1999年3月19日）
'''  *' NEOGEO X（2012年12月18日）*'

  - 由SNK Playmore授權給美國公司Tommo開發，搭載3.5吋液晶螢幕和SD卡插槽，內建20款遊戲。\[8\]

## 電玩遊戲作品

**1986年**

  - 《[怒](../Page/怒_\(遊戲\).md "wikilink")》
  - 《》
  - 《怒号層圏》

**1987年**

  - 《》

**1989年**

  - 《》
  - 《怒III》

**1990年**

  - 《》
  - 《[怪獸之王](../Page/怪獸之王.md "wikilink")》
  - 《》
  - 《Cyber-Lip》
  - 《JOYJOYKID》
  - 《》

**1991年**

  - 《[餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")》
  - 《》
  - 《》
  - 《》
  - 《》
  - 《》
  - 《LAST RESORT》

**1992年**

  - 《》
  - 《[龍虎之拳](../Page/龍虎之拳.md "wikilink")》
  - 《[餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")2》

**1993年**

  - 《[侍魂](../Page/侍魂_\(1993年遊戲\).md "wikilink")》
  - 《World Heroes 2》
  - 《[餓狼傳說SPECIAL](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")》
  - 《[龍虎之拳](../Page/龍虎之拳.md "wikilink")2》
  - 《戰國傳承2》

**1994年**

  - 《[拳皇'94](../Page/拳皇'94.md "wikilink")》
  - 《World Heroes 2 Jet》
  - 《真[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：霸王丸地獄變》

**1995年**

  - 《》
  - 《[餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")3》
  - 《World Heroes Perfect》
  - 《[拳皇'95](../Page/拳皇'95.md "wikilink")》
  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：斬紅郞無雙劍》
  - 《REAL BOUT [餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")》
  - 《》

**1996年**

  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug)》
  - 《[龍虎之拳外傳](../Page/龍虎之拳.md "wikilink")》
  - 《[拳皇'96](../Page/拳皇'96.md "wikilink")》
  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：天草降臨》
  - 《》
  - 《》

**1997年**

  - 《[拳皇'97](../Page/拳皇'97.md "wikilink")》
  - 《[月华剑士](../Page/月华剑士.md "wikilink")》
  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")64》
  - 《拳皇 京》
  - 《REAL BOUT [餓狼傳說SPECIAL](../Page/餓狼傳說.md "wikilink") 》

**1998年**

  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) 2》
  - 《REAL BOUT [餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink")2 THE NEWCOMERS》
  - 《[拳皇'98](../Page/拳皇'98.md "wikilink")》
  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")64：阿修羅斬魔傳》
  - 《[月华剑士第二幕](../Page/月华剑士.md "wikilink")》

**1999年**

  - 《[餓狼傳說](../Page/餓狼傳說.md "wikilink") WILD AMBITION》
  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) X》
  - 《》
  - 《[拳皇'99](../Page/拳皇'99.md "wikilink")》
  - 《[餓狼 群狼之證](../Page/餓狼_群狼之證.md "wikilink")》
  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：劍客異聞錄 甦醒的蒼紅之刃》
  - 《》

**2000年**

  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) 3》
  - 《[拳皇2000](../Page/拳皇2000.md "wikilink")》

**2001年**

  - 《[拳皇2001](../Page/拳皇2001.md "wikilink")》
  - 《戰國傳承2001》

**2002年**

  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) 4》
  - 《[拳皇2002](../Page/拳皇2002.md "wikilink")》

**2003年**

  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：零》
  - 《[拳皇2003](../Page/拳皇2003.md "wikilink")》
  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) 5》
  - 《》

**2004年**

  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：天下一劍客傳》
  - 《[拳皇 Neowave](../Page/拳皇_Neowave.md "wikilink")》
  - 《拳皇 极限冲击》

**2005年**

  - 《[拳皇XI](../Page/拳皇XI.md "wikilink")》
  - 《》

**2006年**

  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) 6》
  - 《拳皇 極限衝擊 MANIAX》
  - 《拳皇 極限衝擊2》

**2007年**

  - 《》

**2008年**

  - 《 2》
  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) 7》
  - 《[侍魂](../Page/侍魂.md "wikilink")：閃》
  - 《[拳皇'98UM](../Page/拳皇'98.md "wikilink")》

**2009年**

  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) XX》
  - 《 3》
  - 《[拳皇XII](../Page/拳皇XII.md "wikilink")》
  - 《拳皇 极限冲击 规则A》
  - 《[拳皇'2002UM](../Page/拳皇2002.md "wikilink")》

**2010年**

  - 《[拳皇XIII](../Page/拳皇XIII.md "wikilink")》

**2016年**

  - 《[拳皇XIV](../Page/拳皇XIV.md "wikilink")》
  - 《[-{zh-hans:合金弹头; zh-hant:越南大戰;}-](../Page/合金弹头系列.md "wikilink")
    (Metal Slug) Attack》

**2018年**

  - 《[SNK女傑狂熱大亂鬥](../Page/SNK女傑狂熱大亂鬥.md "wikilink")》

## 參見

  - [NEOGEO](../Page/NEOGEO.md "wikilink")
  - [Neo Geo Pocket](../Page/Neo_Geo_Pocket.md "wikilink")
  - [Neo Geo遊戲列表](../Page/Neo_Geo遊戲列表.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

  - [SNK日本官方網站](http://www.snk-corp.co.jp/)
  - [SNK美國官方網站](http://www.snk-corp.co.jp/us/)
  - [SNK香港官方網站](http://www.snk-corp.co.jp/hk/)
  - [SNK中國官方網站](http://www.snk-corp.co.jp/cn/)
  - [SNK韓國官方網站](http://www.snk-corp.co.jp/kr/)
  - [Planet-SNK](http://www.planet-snk.de/)
  - [Perfect mania](http://www1.interq.or.jp/~xate/)
  - [墓標](http://bohyou.vis.ne.jp/)

[\*](../Category/SNK.md "wikilink")
[Category:日本電子遊戲公司](../Category/日本電子遊戲公司.md "wikilink")
[Category:大阪府公司](../Category/大阪府公司.md "wikilink")
[Category:1978年開業電子遊戲公司](../Category/1978年開業電子遊戲公司.md "wikilink")

1.
2.  <https://www.snk-corp.co.jp/cn/press/2016/120101/>
3.  <https://www.snk-corp.co.jp/snk-history/>
4.  \[<http://www.itmedia.co.jp/games/gsnews/0103/12/news04.html>　SNKが大阪簡易裁判所に特定調停を申し立て
    - ITmedia 2001年3月12日（日文）\]
5.  [News：速報：SNKが自主再建を断念，民事再生手続きへ -
    ITmedia 2001年4月2日（日文）](http://www.itmedia.co.jp/news/bursts/0104/02/snk.html)
6.  [平成14年大阪地方裁判所判例](http://tyosaku.hanrei.jp/hanrei/cr/728.html)著作権判例データベース（日文）
7.  [顺荣三七联合收购拳皇开发商SNKP](http://finance.sina.com.cn/stock/s/20150806/201722897260.shtml).新浪财经.2015-08-06.\[2015-08-06\].
8.  <https://www.inside-games.jp/article/2012/03/16/55257.html>